{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d cho trẻ sơ sinh", "question": "Em chào bác sỹ, Bé nhà em nay được 6 tuần tuổi, nặng 4,5 kg, lúc sinh được 3,4 kg, sinh mổ. Bé bị thở khò khè, thỉnh thoảng ho 1-2 tiếng. Bác sỹ cho em hỏi thông tin em biết có đúng không ah? 1. Em nghe nói trẻ sơ sinh bú mẹ hoàn toàn sẽ bị thiếu vitamin D. Việc phơi nắng không đáp ứng đủ nhu cầu vit D cho bé. 2. Thiếu vit D cũng là nguyên nhân gây thở khò khè và gây chậm lớn. Vậy em có nên mua vitD để cho con em uống thêm không ah? Em Cám ơn bác sỹ.", "answer": "Chào bạn, đúng là trong sữa mẹ không cung cấp đủ vitamin D cho bé. Phơi nắng cũng giúp hấp thu vitamin D nhưng tia UV trong ánh nắng lại không tốt cho da bé nên không còn khuyến cáo phơi nắng nữa. Vì vậy, bạn nên đưa bé đến cơ sở y tế để được kê toa cụ thể và đánh giá lại tình trạng của bé luôn nhé! (vì khò khè và  ho có thể do nguyên nhân khác),Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-cho-tre-so-sinh-40756/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh tự đi ngoài không được", "question": "Kính chào Bác Sĩ, Con em được 1 tháng 4 ngày, bé bú sữa mẹ cứ cách 2 tiếng được 90ml/cữ, ngày được 8-9 cữ, đêm bé bú sữa công thức vì sữa mẹ không đủ. Từ lúc sinh bé đi ngoài 2-3 lần/ngày và phân hoa cà hoa cải màu vàng. Khi bé được 22 ngày tuổi bé không đi ngoài 2 ngày nên cô điều dưỡng tác động vào bằng cách dùng bông tăm se, thụt, lúc đó bé lại đi phân rất nhiều, phân không rắn không vón cục, hoa cà hoa cải màu vàng và rất là nhiều. Từ lúc đó bé không tự đi ngoài và cách 2 ngày phải se và thụt thì bé mới chịu đi. Bác cho em hỏi có cách nào cho bé tự đi ngoài mà không cần phải se và thụt không ạ? Và nếu cứ mỗi ngày se như vậy có tốt không ạ? Hay bé bị vấn đề gì cần phải đi khám không ạ? Bé xét nghiệm có bệnh thiếu men G6PD và hiện còn vàng da, vàng mắt. Đồng thời lúc thai tuần 37 phát hiện ruột của bé có khối echo dày nhưng chưa khám lại vấn đề này ạ. Em cảm ơn và chúc Bác Sĩ nhiều sức khoẻ!", "answer": "Chào bạn, bé bú sữa mẹ hoàn toàn sẽ dễ đi tiêu hơn bú sữa công thức. Bạn có thể mat-xa bụng bé quanh rốn theo chiều kim đồng hồ (sau bú hơn 1 giờ). Bé bú sữa công thức có thể 3-4 ngày mới đi tiêu, vì vậy nếu bụng bé không chướng và bé không khó chịu thì bạn khi6ng cần phải thụt hậu môn của bé như vậy. Bé hơn 1 tháng tuổi mà còn vàng da hơn nữa trước sanh siêu âm bé có khối ở ruột dày, vậy bạn nên đưa bé khám tại cơ sở y tế có chuyên khoa Tiêu hóa Nhi nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-tu-di-ngoai-khong-duoc-40758/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ !- Bé nhà em lúc sinh được 3,3kg đến nay 2 tháng tuổi bé được 5,5kg bé dài 70cm, bé bú mẹ hoàn toàn, xin hỏi bác sĩ bé tăng cân vậy có ổn không ?- Sau khi chích ngừa thì bé bú ít và ngủ ít, mỗi lần bé ngủ hay quấy khóc rất khó dỗ. Một ngày bé ngủ tầm 14 tiếng trở lại và bú ít hơn rất nhiều, thông thường bé sẽ bú hết 1 bên ngực là no và đi ngủ, nhưng dạo gần đây bé bú chưa được 1/2 của 1 bên ngực là đã không chịu bú nữa, mặc dù em đã để cho bé đói thật đói em mới cho bú. Em có vắt sữa ra bình cho bé ti nhưng có lúc bé chịu bú lúc không chịu bú. Bé thích ngậm núm vú giả ạ.Cảm ơn bác sĩ !", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là tốt rồi. Bạn đừng cho bé ngậm vú giả vì bé sẽ quen với phản xạ mút của vú giả mà giảm phản xạ mút vú mẹ. Đồng thời ngậm vú giả sẽ khiến bé mút hơi gây luôn có cảm giác no, bé sẽ chán bú. Ngậm vú giả sau này xương hàm của bé sẽ hô, mọc răng sẽ không đẹp. Sau tiêm ngừa, bé đau, sốt, khó chịu nên cũng có thể gây chán bú tạm thời, nhưng bé vẫn tươi tỉnh. Bạn hãy theo dõi bé thêm vài ngày, nếu tình trạng biếng bú kéo dài hoặc trông bé khôngkhỏeb, bạn nên đưa bé khám lại tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-ngu-it-40746/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh thở gấp", "question": "Chào các bác sĩ. Bé nhà em sinh non lúc 36 tuần 3 ngày bé sinh đc 2k7, được 4 ngày tuổi tính đến hôm 27.03, bé hay có tình trạng thở gấp em đếm theo nhịp khi bụng bé nhô lên rồi thở ra là 1 nhịp thì có khi đến 75 nhịp trên 1 phút bé hay giật mình, ngoài ra thì bé bú đều và ngủ đều có khi ngủ rất sâu gọi ko dậy. Xin hỏi bác sĩ là bé thở gấp như vậy có gì bất ổn không ạ? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, nhịp thở bình thường của trẻ sơ sinh từ 40 đến 60 nhịp trong 1 phút. Vì vậy, bé của bạn thở 75 lần/phút là không bình thường. Bạn nên đưa bé đi khám tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-tho-gap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú mẹ", "question": "Chào bác sĩ 1.Bác cho em hỏi, bé nhà em sinh được 7 tuần nhưng em thấy bé lười bú mẹ lắm, mỗi cữ bú mẹ bé chỉ bú 2-3 phút rồi ngủ mất tiêu, sợ con đói nên em vắt sữa ra bình cho bé bú thì bé hết 80-100ml và ngủ ngon. em sợ mình cho bé bú sai tư thế nên có tham khảo và cho bú đúng hướng dẫn, khi bú em cũng không quấn kín hay che đậy kỹ mà bé vẫn ngủ say sưa sau 2-3 phút , mỗi lần bú mẹ thì em thấy bé nún hời hợt k nún sâu như nún bình. em sợ tình trạng vắt sữa cho bé bú bình nhiều bé sẽ bỏ vú mẹ và mất sữa, mà k cho bú bình thì sợ con đói, mong bác sĩ cho em lời khuyên 2. mỗi lần sữa về bé bú sữa phun ra rất mạnh em có lấy 2 tay kẹp thế gọng kìm nhưng sữa càng phun mạnh hơn, mà vắt bớt sữa đầu ra thì bé bú hờ hững k nún xin bác sĩ chỉ cho em cách để bé có thể bú tốt hơn Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn, để quen với bú vú mẹ chỉ có cách là kiên nhẫn cho bú vú mẹ mà thôi. Đồng thời, bé bú bình sẽ làm giảm phản xạ bú vú mẹ mà quen dần với núm vú giả hơn. Vì vậy, bạn hãy cố gắng cho bé bú vú mẹ cùng với vắt sữa mẹ ra cốc và cho uống bằng cốc. Nếu còn gặp khó khăn, bạn có thể đến Phòng Tư Vấn Nuôi Con Bằng Sữa Mẹ của BV Từ Dũ tại khu E lầu 1 vào giờ hành chánh sẽ có nhân viên y tế hướng dẫn cho bạn nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh thở gấp", "question": "Xin chào các bác sĩ. Bé nhà em sinh non lúc 36 tuần 3 ngày. Lúc sinh được 2k7 đến nay là 27.03 đc 4 ngày tuổi. Bé hay có tình trạng thở gấp em đếm theo nhịp thở lúc bụng bé nhô lên rồi xẹp xuống là 1 nhịp. Sau 1 phút nhịp thở của bé lên đến 75 nhịp và bé hay giật mình ngủ sâu khó gọi dậy, ngoài ra thì bé bú sữa mẹ đều đi ngoài bình thường. Như vậy bé thở gấp có gì bất ổn xảy ra không ạ? Em đang mong lời giải đáp của các bác sĩ. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, trẻ sơ sinh có nhịp thở bình thường là 40 – 60 nhịp trong 1 phút. Vì vậy, nếu bé của bạn thở 75 nhịp trong một phút là không bình thường. Vì vậy, bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-tho-gap-40732/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sử dụng kháng sinh khi mới có thai", "question": "Em năm nay 30 tuổi đã có 1 bé gái, hiện e có thai được 5 tuần thì bị apxe da do nhọt ngay bắp chân tình trạng khá nặng, sưng viên gây phù chân từ đầu gối xuống. Bác sĩ da liễu chỉ định phải dùng kháng sinh nếu không sẽ có nguy cơ nhiễm trùng huyết gây hại cho cả mẹ lẫn bé, nên có kê cho e đơn thuốc gồm: Augmentin 1g ( sáng 1 viên, chiều 1 viên), Medrol 16mg (sáng 1 viên), Fusidic acid b cream (01 tuýp, bôi 4 lần/ngày). Sử dụng trong 4 ngày. Và trước đó e có sử dụng 2 ngày tuýp bôi Enoti Hydrocortion mua ở ngoài trước khi đến khám bác sĩ. Vậy bé của e có sao không ạ, e hoang mang quá, khi sử dụng những kháng sinh trên không ạ. Rất mong được phúc đáp từ quý bác sĩ ạ", "answer": "Chào chị Hoan,Các thuốc chị được chỉ định sử dụng để điều trị bệnh lý áp xe da do nhọt ở bắp chân là những thuốc sử dụng được trong thời kỳ mang thai nếu nguy cơ nhiễm trùng có thể ảnh hưởng tới sức khỏe cùa mẹ và thai nhi. Để đảm bảo sử dụng thuốc an toàn, hạn chế tác dụng phụ, chị nên uống theo đúng liều lượng và thời gian được chỉ định, tái khám bác sĩ da liễu để có chỉ định ngưng thuốc sớm ngay khi tình trạng áp xe được kiểm soát.,Bên cạnh đó, khi đi khám thai, chị nên thông báo với bác sĩ về tình trạng bệnh lý và các thuốc đã dùng để được tầm soát và tư vấn kỹ hơn.,Chúc sức khỏe và hạnh phúc.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/su-dung-khang-sinh-khi-moi-co-thai-40729/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm lên cân", "question": "Em sinh bé gái ngày 12/10, khi sinh bé nặng 3.2kg, đến nay gần 6 tháng bé nặng 6kg, mỗi tháng bé chỉ tăng 0,5kg. Bé bú mẹ hoàn toàn 5 tháng đầu, sang tháng thứ 6 bé bắt đầu ăn thêm sữa ngoài. Bé ăn chơi ngủ ngoan không quấy khóc. Bé biết lật và xoay vòng quanh, đang tập trườn người về phía trước nữa. Bác sĩ tư vấn cho em có nên cho con đi khám dinh dưỡng không, và cách cải thiện cân nặng cho bé! Em cám ơn!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là không đạt rồi. Bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được đánh giá và tư vấn dinh dưỡng nhé!,Mền chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-len-can-40726/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng rưỡi 7 ngày không đi ngoài", "question": "Chào Bác Sĩ. Cho em hỏi bé nhà em được 3 tháng 20 ngày. Nhưng 7 ngày rồi bé chưa đi ngoài. Trước đó có lần 5 ngày thì em phải dùng bơm hậu môn bé mới đi được nhưng phân mềm, phân có màu vàng, tiếp đến 3 ngày em bơm, nhưng lần này 7 ngày em không bơm nữa thì bé vẫn chưa đi. Em không biết bé có bị gì không mong bác sĩ tư vấn, nếu phải đi khám thì em có nên làm cho bé đi ngoài trước để tới khám không ạ. Bé bú sữa mẹ, 1 ngày thì có 1 cữ sữa công thức ạ.", "answer": "Chào bạn, vì bạn không nói rõ tình trạng bón của bé có thường xuyên không và xảy ra từ khi có sớm không? Vì bón có thể do vấn đề dinh dưỡng hoặc có nguyên nhân bất thường ở đường tiêu hóa. Vì vậy, bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa Bệnh viện Nhi  Đồng để tìm nguyên nhân chính xác và được điều trị thích hơp nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-ruoi-7-ngay-khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ sơ sinh bú", "question": "Chào các bác sĩ, NHS ,…! Bé trai nhà em sinh được 3 tuần, những ngày đầu chưa có sữa nên e cho bé bú bình, giờ bé ko chịu bú mẹ, mà sữa mẹ vắt ra ít ko đủ cho bé bú, nên bé vừa bữa sữa mẹ và công thức bằng bình. Mất ngày gần đây bé hay quấy vào ban ngày, có khi bạn đêm, mỗi lần quấy bé bú rất nhiều (trong vòng 2-3h có thể bú hơn 200ml). Công khi ko quấy thì bé bú khoảng 100ml là ngủ, có khi 60,80ml. Các bác cho em hỏi hiện tượng bé nhà em vậy có gì bất thường ko ạ, có cách nào cho bé ít quấy( mỗi lần quấy là bé la và đòi bú rất nhiều). Em chân thành cám ơn!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn mỗi khi quấy thường kèm theo bú nhiều hơn có thể do cữ bú trước bé bú ít, nên cữ này bé đói nhiều hơn nên quấy và bú nhiều hơn để bù lại. Tuy nhiên, sau bú bé phải  ngủ ngon, thoải mái, dễ chịu chứ không phải cứ liên tục quấy do bụng quá căng chướng. Vì vậy, bạn cứ cgo bé bú theo nhu cầu (tức là cho bú bất cứ khi nào bé đòi và lượng tùy theo bé). Nếu sau bú bé vẫn thoải mái thì không có gì phải lo lắng. Đồng thời, bé vẫn tăng cân tốt thì yên tâm nhé!,Mền chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-tre-so-sinh-bu/"}
